\input{../preamble}


\pagestyle{empty}
\begin{document}
	
	
\section{Звезда по имени}
\par Определите угловой размер Солнца. 
\par \textit{Оборудование:} линейка, фольга.	
%\begin{flushright}\textit{День экспериментатора 2017}\end{flushright}

\rule{\linewidth}{2pt}

\section{Нитрат аммония}
\par Определите удельную теплоту растворения селитры.
\par \textit{Оборудование:} стакан с водой, селитра, термометр.

\rule{\linewidth}{2pt}

\section{Ёмкость}
\par Определить отношение ёмкостей конденсаторов. 
\par \textit{Оборудование:} конденсаторы, мультиметр.

\rule{\linewidth}{2pt}


\section{Отрыв}
\par Найдите силу отрыва скотча от мотка. 
\par \textit{Оборудование:} скотч, две резинки, линейка, грузики известной массы, нитки, миллиметровка. 

\rule{\linewidth}{2pt}

\clearpage

\section{Осмос}
\subsection*{Теоретическое введение.}
\par Осмос~--- это диффузия растворителя в раствор через полупроницаемую мембрану, которая пропускает молекулы растворителя, но не растворённого вещества. Осмос стремится выровнять концентрации раствора по обе стороны мембраны и продолжается до тех пор, пока вызванная им разность давлений не достигнет определённого предела, называемого осмотическим давлением (может достигать $20$~атм в клетках растений). Растительная клетка является осмотической системой, клеточная стенка играет роль полупроницаемой мембраны. Осмотическое давление сильно разбавленных растворов недиссоциирующих веществ численно равно давлению, которое оказало бы растворённое вещество, если бы оно при данной температуре в состоянии идеального газа и занимало объем, равный объёму раствора (закон Вант-Гоффа): $p_o = nKT$, где $n$~--- число молекул растворённого вещества в единице объёма, $k$~--- постоянная Больцмана, $T$~--- абсолютная температура. Заметим, что $p_o$ для любых растворов не зависит ни от природы растворённого вещества и растворителя, ни от устройства мембраны (лишь бы она была полупроницаемой). Для растворов электролитов в законе Вант-Гоффа появляется поправочный коэффициент $i$: $p_o = inKT$, обусловленный диссоциацией электролита в растворе. При погружении полосок исследуемой ткани (картофеля) в раствор с повышенной концентрацией, полоски теряют воду и их длина уменьшается. Если же внешний раствор обладает пониженной концентрацией, то клетки поглощают воду из раствора и их объём увеличивается, и, соответственно, длина ткани увеличивается.

\subsection*{Задача}
\par Из картофельного клубня вырежьте пластинку толщиной $5$~мм. Из пластинки нарежьте шесть полосок шириной $3-4$~мм. Подрежьте концы полосок так, чтобы они были одинаковой длины и поместите их в приготовленный раствор. Через $20$~минут извлеките полоски и измерьте их длину. Постройте график изменения длины полоски от молярности раствора в котором эта полоска находилась.  Найдите осмотическое давление предоставленного вам картофеля. 

\par \textit{Оборудование:} раствор $NaCl$  1M, картофель, посуда (стаканчики), линейка, нож, шприц.
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c| c c c c c c c c c c |}\hline
		$C$, М 	& $1$ 	& $0{,}8$ 	& $0{,}7$ 	& $0{,}6$ & $0{,}5$ & $0{,}4$ & $0{,}3$ & $0{,}2$ & $0{,}1$ & $0{,}01$\\\hline
		$i$ 	& $1{,}62$ 	& $1{,}64$ 	& $1{,}66$	& $1{,}68$ & $1{,}7$ & $1{,}73$ & $1{,}75$ & $1{,}78$ & $1{,}83$ & $1{,}91$\\\hline
	\end{tabular}
\end{center}


\rule{\linewidth}{2pt}

\section{Надувательство}
\par Измерьте толщину плёнки мыльного пузыря. Считайте, что падающий пузырь подчиняется закону Стокса: 
\[
	F = - 6 \pi r \eta \cdot v \qquad \eta = 18{,}1 \cdot 10^6~{\text{Па}\cdot \text{с}}
\]
\par \textit{Оборудование:} мыло, вода, линейка, секундомер.

\rule{\linewidth}{2pt}


\end{document}